**鳥面龍**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：），又名**蘇娃蒙古古鳥**，是一[屬很像](../Page/屬.md "wikilink")[鳥類的](../Page/鳥類.md "wikilink")[獸腳亞目](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")，生存於[上白堊紀的](../Page/上白堊紀.md "wikilink")[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")。鳥面龍屬於[阿瓦拉慈龍科](../Page/阿瓦拉慈龍科.md "wikilink")，這是一群小型的[虛骨龍類](../Page/虛骨龍類.md "wikilink")，特徵是其強壯而專門用來挖掘的前臂。[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**沙漠鳥面龍**（*S.
deserti*，或稱**沙漠鳥**）\[1\]，屬名在[蒙古語意為](../Page/蒙古語.md "wikilink")「[鳥](../Page/鳥.md "wikilink")」。

## 化石發現

鳥面龍的[化石是於](../Page/化石.md "wikilink")1998年在[烏哈托喀及Tögrögiin](../Page/烏哈托喀.md "wikilink")
Shiree兩個地方發現。這兩個地方的地層被認為是屬於7500萬年前的。同時期的恐龍包括有[迅猛龍及](../Page/迅猛龍.md "wikilink")[原角龍](../Page/原角龍.md "wikilink")。

## 古生物學

鳥面龍是小型及輕巧的[動物](../Page/動物.md "wikilink")，身長約只有60公分長，是已知最小型的[恐龍之一](../Page/恐龍.md "wikilink")。[頭顱骨亦很輕巧](../Page/頭顱骨.md "wikilink")，有修長的頜部及微小的[牙齒](../Page/牙齒.md "wikilink")。鳥面龍在非[鳥類的](../Page/鳥類.md "wikilink")[獸腳亞目中頗為獨特](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")，牠的上頜可以作出脫離腦殼的獨立動作。

鳥面龍的後肢很修長，而腳趾很短，可見牠有奔跑的能力。前肢卻很短及強壯。雖然鳥面龍原先被認為其前肢只有一指，且有大型指爪，但新的標本顯示有退化的第二指及第三指\[2\]。鳥面龍可能利用前肢來挖開[昆蟲](../Page/昆蟲.md "wikilink")（如[白蟻](../Page/白蟻.md "wikilink")）的巢，而細長的靈活嘴部則用來吸食昆蟲。[螞蟻及一些白蟻類是在](../Page/螞蟻.md "wikilink")[白堊紀演化出現](../Page/白堊紀.md "wikilink")\[3\]。

## 羽毛

鳥面龍是第4種有直接證據的[有羽毛恐龍](../Page/有羽毛恐龍.md "wikilink")。[模式標本被小型](../Page/模式標本.md "wikilink")、空心、管狀的結構所包圍，就像是現今[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")[羽毛的羽軸](../Page/羽毛.md "wikilink")。雖然這些結構已嚴重變質及保存較差，但[生物化學的研究顯示這些結構包含了會衰變的β角蛋白](../Page/生物化學.md "wikilink")，明顯地缺乏[α角蛋白](../Page/α角蛋白.md "wikilink")。β角蛋白可以在所有[鳥類及](../Page/鳥類.md "wikilink")[爬行動物的](../Page/爬行動物.md "wikilink")[外皮](../Page/外皮.md "wikilink")[細胞中發現](../Page/細胞.md "wikilink")，而只有鳥類羽毛是完全沒有α角蛋白的。這些發現顯示鳥面龍應該是覆蓋一層羽毛的\[4\]。

## 大眾文化

鳥面龍出現在[探索頻道的節目](../Page/探索頻道.md "wikilink")《[恐龍星球](../Page/恐龍星球.md "wikilink")》（*Dinosaur
Planet*）的第一集，被一隻[迅猛龍追捕](../Page/迅猛龍.md "wikilink")，最後成為一隻[偷蛋龍的食物](../Page/偷蛋龍.md "wikilink")。

## 參考

## 外部連結

  - [*Shuvuuia* in the Dino
    Directory](https://web.archive.org/web/20071210141542/http://www.nhm.ac.uk/jdsml/nature-online/dino-directory/detail.dsml?Genus=Shuvuuia)
  - [恐龍博物館──鳥面龍](https://web.archive.org/web/20070809160219/http://dinosaur.net.cn/Museum/Shuvuuia.htm)

[Category:亞洲恐龍](../Category/亞洲恐龍.md "wikilink")
[Category:阿瓦拉慈龍科](../Category/阿瓦拉慈龍科.md "wikilink")
[Category:上白堊紀恐龍](../Category/上白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:有羽毛恐龍](../Category/有羽毛恐龍.md "wikilink")

1.
2.  Suzuki, S, L. Chiappe, G. Dyke, M. Watabe, R. Barsbold and K.
    Tsogtbaatar (2002). "A new specimen of *Shuvuuia deserti* Chiappe et
    al., 1998, from the Mongolian Late Cretaceous with a discussion of
    the relationships of alvarezsaurids to other theropod dinosaurs."
    *Contributions in Science (Los Angeles)*, **494**: 1-18
3.
4.